\newpage
\section{Ukázková úloha využívající kameru II.}
Ukázková aplikace získává snímky pořízené cyklicky kamerou a zobrazuje je v reálném čase. Při zpracování snímku je aplikovaná rotace snímku podle natočení zařízení. Dále je na snímek aplikován černobílý filtr a provedena detekce hran možných objektů. 


Detekce hran zabere přibližně 150 ms s nastavenou mřížkou 20 pixelů. Aplikace automatického otočení zabere 100 ms a předávání informací mezi vlákny 20 ms. Celkový čas pro zkracování jednoho snímku je přibližně 250 ms.

\vspace{10mm}
\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering}
\centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/APP2/APP2_vizualizace.png}
    \caption{Úloha 2 -- vizualizace}
\end{figure}

\vspace{10mm}
Detekování hran probíhá pro každý snímek zvlášť a není bráno v potaz předešlých výsledků. Při zpracování je využito dvou filtrů (černobílý a rotace). Pro lepší výsledky lze využít ještě efektu rozmazání (blur).
\newpage
\subsection{Struktura aplikace}
Aplikace je členěna do tří vláken, UI vlákna, vlákna pro pořizování snímků a vlákna pro zpracování detekce hran. Komunikace mezi UI a DH vláknem je realizovaná skrze dvě pravdivostní hodnoty, kde první znamená zaslání bitmapy a druhá dokončení detekce hran a žádost pro další snímek. Vše je řízeno vláknem kamery, které určuje podmínky -- dokud je aktualizován surface, bude se vykonávat detekce hran.

\vspace{5mm}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{Figures/APP2/activity_diagram_app2.png}
\caption{Diagram úlohy 2}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Automatické otáčení snímku kamery}
Při vytvoření události pro zachycení snímku je rotace snímku kamery statická. Obvykle se orientace nastaví při prvním spuštění kamery a podle natočení zařízení. Ne však plynule, ale podle čtyř směrů: 0\degree, 90\degree, 180\degree\ a 270\degree. Při pořizování cyklických snímků nepřipadá však přenastavování kamery za chodu v úvahu. 

UI prvek TextureView obsahuje metodu setTransform(). Ta umožnuje aplikaci Matrix filtru. Snímek lze natáčet nejen o čtyři směry, ale i plynule. V Matrixu zohledňujeme aktuální natočení displeje a přepočítáváme pootočení. Matrix stačí vytvořit pouze jednou a přiřadit jej. Natočení se provádí automaticky.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:imageRotation,caption=Aplikace rotace snímku]
private void imageRotation(int width, int height) {
    Matrix matrix = new Matrix();
    int rotation = getWindowManager().getDefaultDisplay().getRotation();
    RectF textureRectF = new RectF(0, 0, width, height);
    RectF previewRectF = new RectF(0, 0, privateTextureView.getHeight(), privateTextureView.getWidth());
    float centerX = textureRectF.centerX();
    float centerY = textureRectF.centerY();
    if (rotation == Surface.ROTATION_90 || rotation == Surface.ROTATION_270) {
        previewRectF.offset(centerX - previewRectF.centerX(),
                            centerY - previewRectF.centerY());
        matrix.setRectToRect(textureRectF, previewRectF, Matrix.ScaleToFit.FILL);
        float scale = Math.max((float) width / privateTextureView.getWidth(),
                                (float) height / privateTextureView.getHeight());
        matrix.postScale(scale, scale, centerX, centerY);
        matrix.postRotate(90 * (rotation - 2), centerX, centerY);
    }
    
    privateTextureView.setTransform(matrix);
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Detekování hran objektů}
Základem algoritmu je výchozí bod. Z výchozího bodu je sejmuta hodnota neboli odstín šedi. Algoritmus se poté dotazuje sousedních bodů, zda jsou totožné. V potaz je braná i nastavitelná tolerance odstínu. Procházením sousedních bodů jsou hledány hrany objektu, který je tvořen rozdílem odstínu šedi. Cesta je vytvářena procházením bodů. V případě, že je objevena cesta zpátky k výchozímu bodu, čili uzavře se cesta, zaznamená se nalezení objektu. Algoritmus neprochází body, kde již byl.

\subsubsection{Druhy pohybů}
Prvním pohybem (nazývejme \textbf{směr pohybu}) je pohyb po mřížce, který určuje směr hledání. Primárně je přednastavený směr doprava, poté dolů, doleva a nahoru.

Druhým podřazeným pohybem je směr hledání v \textbf{aktuálním bodě}, nazývejme \textbf{směr hledání}. Cílem je najít shodnou hodnotu (plus tolerance) procházeného bodu. Algoritmus prochází sousední body ve \textbf{směru hodinových ručiček}. Je řízen pravidlem nejdříve vlevo, poté rovně, poté vpravo. V případě že nalezne shodu, bod v tomto směru se stane \textbf{aktuálním bodem} a opakuje krok.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figures/APP2/sipky.png}
\caption{Směr hledání}
\end{figure}


\subsubsection{Změna pohybů}
Směr hledaní se stále mění, začíná vždy vlevo (od směru pohybu) a končí vpravo. Prochází body ve směru hodinových ručiček. Pokud se směr hledání dostane do polohy vpravo, změní se \textbf{směr pohybu} o 90\degree\ ve směru hodinových ručiček.

\vspace{5mm}
\subsubsection{Pohyb po mřížce}
Algoritmus se pohybuje po mřížce s definovanou vzdáleností. Procházení mřížkou je po řádcích směrem doprava. Prošlé body jsou vykresleny modrou. Při vybrání bodu je položena otázka, zda algoritmus v tomto bodě již nebyl. V případě že ano, pokračuje dále. Pokud ne, začíná smyčka while, která hledá objekt. Průběh hledání je vyznačen žlutými body. Podmínkou pro najití objektu je dostání se zpátky k výchozímu bodu, poté je vykreslen zeleně. V opačném případě je nalezena a vykreslená čára odstínu červené.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[][směr pohybu = dolů, směr hledání = doprava]{\includegraphics[width=200pt]{Figures/APP2/app2_devoloper01.png}}
\quad
\subfloat[][směr pohybu = dolů, směr hledání = rovně]{\includegraphics[width=200pt]{Figures/APP2/app2_devoloper02.png}}

\subfloat[][směr pohybu = doleva, směr hledání = doleva]{\includegraphics[width=200pt]{Figures/APP2/app2_devoloper03.png}}
\quad
\subfloat[][směr pohybu = nahoru, směr hledání = doleva]{\includegraphics[width=200pt]{Figures/APP2/app2_devoloper04.png}}
\caption{Detekce hran -- příklady pohybů}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering

\subfloat[][vykreslování objektů a čar]{\includegraphics[width=200pt]{Figures/APP2/app2_grid02.png}}
\quad
\subfloat[][mřížka a výsledky]{\includegraphics[width=200pt]{Figures/APP2/app2_grid.png}}
\caption{Detekce hran -- vykreslení výsledků algoritmu}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering}
\centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/APP2/app2_demo.png}
    \caption{Ukázka aplikace 2 -- Detekce hran}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Struktura algoritmu}
Algoritmus se skládá z několika smyček a metod. 
\begin{itemize}
\item Dvojitý cyklus for -- Představuje procházení po mřížce
\item Cyklus while -- Představuje hledání bodů objektu
\item Cyklus for -- Prochází konfigurací, která určuje sekvenci procházení (směr pohybu)
\item Switch -- Hledá shodu sousedních bodů 
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH start,caption=DH -- struktura algoritmu stručně]
for (int j = moveStep; j < this.bmpHeight; j+= moveStep) {
	for (int i = moveStep; i < this.bmpWidth; i += moveStep) { 		
	    // Procházení mřížkou
		int startPosition  = rgbaIndex + 4 * (i + (j * this.bmpWidth));
		byte[] stepConfig = new byte[]{0, 1, 2, 5};
		...
		while (!whileEnder && counter<maxPoints)  {   		
		// Hledání objektu alias hledání bodů
    	...
	    for (int step=0; step<stepConfig.length; step++) { 		
	    // Procházení pozic konfigurace
	    ...
		switch (stepConfig[step]) { 			
		   // Procházení definovaných směrů konfigurace
		   case 0: {
		   //Nahoru
		   stepPosition = actualPosition - moveStep * this.bmpWidth * 4;

		   if(checkPixel(...)) {				
		    // Nalezen bod
			found = true;
			actualPosition = stepPosition;
			if(step >=2) stepConfig = new byte[]{3, 0, 1, 5}; 
		   }
		   break;
		} 
		...
\end{lstlisting}
%\begin{figure}[h!]
%\centering
%\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/APP2/algoritmus_cykly.png}
%\caption{DH -- Struktura cyklů algoritmu}
%\end{figure}
\par
Celkový čas potřebný k vykonání detekce hran záleží na velikosti zpracovávaného snímku a na nastavené mřížce, neboli na počtu procházených bodů. Při zpracování snímku Full HD a nastavení mřížky na 20 trvá provedení detekce hran přibližně 75 ms. Nicméně celkový čas zpracování je ovlivněn i předáním bitmapy, úpravami a převody bitmapy. Předání bitmapy vláknu a zpětné zaslání trvá 25 ms. Natočení obrazu a aplikace černobílého filtru příbližně 100 ms. Celkový čas je tedy přibližně 200 ms.

\newpage
\subsection{Kód algoritmu}
Na začátku algoritmu jsou resetované a deklarované základní proměnné. Je aplikován černobílý filtr na Bitmapu a poté je převedena do byteArray. Hodnota maxDiff představuje maximální rozdíl hodnoty mezi prvním bodem objektu a zkoumaného bodu. Šiřka mřížky je nastavená proměnnou moveStep. Aby algoritmus předešel procházení bodů, které již jednou byly procházeny, zapisuje do pole pointsChecked s indexem procházeného bodu hodnotu true. Při hledání pixelů je hodnota pixelu porovnávaná s hodnota startPosition.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH start,caption=DH -- převzetí bitmapy a inicializace]
private byte[] byteArray;
private byte maxDiff = 30;
    
private void customObjectDetection() {
    linesCount = 0;
    objectsCount = 0;
    // Přířazení reference na bitmapu Canvasu
    ODcanvas = new Canvas(this.bmpInput);
    // Aplikace GreyScale filtru
    ODcanvas.drawBitmap(this.bmpInput, 0, 0, GreyScalePaint);

    // Převod Bitmap -> byteArray
    int size = this.bmpBytesWidth * this.bmpHeight;
    ByteBuffer byteBuffer = ByteBuffer.allocate(size);
    this.bmpInput.copyPixelsToBuffer(byteBuffer);
    this.byteArray = byteBuffer.array();

    // Proměnné pro práci s OD
    byte rgbaIndex = 0;
    int moveStep = 30;
    // maxPoints = 774
    int maxPoints = (size / moveStep) / 100;
    float[] objectPointsX = new float[maxPoints];
    float[] objectPointsY = new float[maxPoints];
    boolean[] pointsChecked = new boolean[size];
\end{lstlisting}
\newpage
Dvojitý for reprezentuje posouvání se po mřížce. V případě, že se do aktuálního bodu algoritmus ještě nedostal, resetuje všechny proměnné a začíná hledat objekt cyklem while. Proměnná stepConfig představuje konfiguraci směru pohybu a směru hledání současně. 
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH forfor,caption=DH -- procházení pixelů]
    for (int j = moveStep; j < this.bmpHeight; j+= moveStep) {
        for (int i = moveStep; i < this.bmpWidth; i += moveStep) {
            boolean objectFound = false;
            // Vykreslení "koleček"
            if(debugModeToggleCircles) {
                p.setColor(Color.WHITE);
                ODcanvas.drawCircle(i, j, 2, p2);
            }
            // Inicializace začátku objektu
            int actualPosition = rgbaIndex + 4 * (i + (j * this.bmpWidth));
            int startPosition = actualPosition;
            int counter = 0;
            objectPointsX[counter] = i;
            objectPointsY[counter] = j;
    
            if(!pointsChecked[actualPosition]) {
                // Reset hodnot
                boolean found = false;
                boolean whileEnder = false;
                int stepPosition = 0;
                int stepVal;
                // Konfigurace pohybů
                // 0: Nahoru, 1: Doprava, 2: Dolů, 3: Doleva
                byte[] stepConfig = new byte[]{0,1,2,5};
    
                while (!whileEnder && counter<maxPoints) {...}
                ...
\end{lstlisting}
\newpage
V cyklu while algoritmus hledá body objektu. V případě, že se ukončí cyklus for uvnitř cyklu while je hodnota found stále true, a pokud se začáteční hodnota rovná procházené, algoritmus se vrátil na start a tudíž našel objekt. Při pozdějším zkoumaní bodů uvnitř switche a při najití bodu je hodnota stepPosition přiřazena do actualPosition. Na začátku while zaznamenáváme, že jsme již v tomto bodě byli.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH while,caption=DH -- hledání bodů objektu]
byte[] stepConfig = new byte[]{0,1,2,5};

while (!whileEnder && counter<maxPoints) {
    // Hodnota zkoumaného objektu
    int value = byteArray[actualPosition] & 0xFF;

    // Zaznamenání, že jsme zde již byli
    pointsChecked[actualPosition] = true;

    // Ošetření při najití objektu
    if(found && (startPosition == stepPosition)) {
        objectsCount++;
        objectFound = true;
        counter++;
        try {
            // Uložení souřadnic
            objectPointsX[counter] = getXFromArray(stepPosition);
            objectPointsY[counter] = getYFromArray(stepPosition);
        } catch (Exception ex) {
            System.out.print("\n " + ex + "\n");
        }
        break;
    }
    // Reset přepínače najitého pixelu
    found = false;

    for (int step=0; step<stepConfig.length; step++) {...}
    ...
\end{lstlisting}

\newpage

Cyklus for prochází pozice definované konfigurace. Pokud byl bod nalezen v předchozím kroku, jsou uloženy souřadnice x a y nalezeného bodu. Ty se musejí vypočíst, protože se nepohybujeme ve dvourozměrném poli, ale jen v jednorozměrném. Poté je cyklus for ukončen.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH step,caption=DH -- konfigurace procházení]
for (int step=0; step<stepConfig.length; step++) {
    // Při najití pixelu
    if (found) {
        counter++;
        try {
            // Uložení souřadnic
            objectPointsX[counter] = getXFromArray(stepPosition);
            objectPointsY[counter] = getYFromArray(stepPosition);
        } catch (Exception ex) {
            //System.out.print("\n " + ex + "\n");
        }
        break;
    }
    try {
        switch (stepConfig[step]) {...}
        ...
\end{lstlisting}
\vspace{5mm}
Metoda getYFromArray() vrací číslo řádků. Číslo je získáno díky převodu z datového typu double na int, kdy se převodem odstraní desetinná čísla a zůstane pouze číslo řádku, tedy souřadnice Y. Metoda getXFromArray() vrací číslo sloupce. Zde je využito získání souřadnice Y zpětně vynásobené o šířku snímku včetně šířky bajtů pixelu a odečtení od procházené pozice. Výsledkem je souřadnice X.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH math,caption=DH -- zpětné získání souřadnic X a Y]
private int getYFromArray(int position) {
        return position / this.bmpWidth / 4;
}
    
private int getXFromArray(int position) {
    return (position - getYFromArray(position) * this.bmpWidth * 4) / 4;
}

\end{lstlisting}

\newpage
Switch definuje činnost pro jednotlivé hodnoty procházené konfigurace, tedy směr hledání. Sekvence procházení je nastavena polem stepConfig. V případě, že pixel vyhovuje startovní hodnotě, metoda checkPixel() vrací true. V tuto chvíli detekujeme najití bodu a nastavujeme proměnnou found na true. V případě, že algoritmus prochází předposlední pozici konfigurace (poslední náleží chybovému stavu), což znamená, že jsme se dostali do potencioálního rohu objektu, algoritmus přenastaví konfiguraci a pootočí se o 90\degree\ ve směru hodinových ručiček, čímž docílíme změnu směru pohybu. Všechny case jsou shodné až na případné přepsání sekvence.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH switch,caption=DH -- Hledání pixelů]
switch (stepConfig[step]) {
    case 0: {
        //Nahoru
        stepPosition = actualPosition - moveStep * this.bmpWidth * 4;
        if(checkPixel(stepPosition, startPosition, pointsChecked[stepPosition], value, Color.BLACK)) {
            found = true;
            actualPosition = stepPosition;
            // Přenastavení konfigurace - směru při projití třemi směry
            // O 90 stupňů po směru hodinových ručiček
            if(step >=2) stepConfig = new byte[]{3, 0, 1, 5};
        }
        break;
    } case 1: { ...  break;} 
}
\end{lstlisting}

Původní kódy vnitřní struktury jednotlivých case byly shodné a lišily se jen ve změně konfigurace. Metoda checkPixel() sdružuje shodnou část. Pokud hledaný pixel nebyl procházený, zjistí se jeho hodnota a porovná se s hodnotou začáteční. Brán je v potaz i malý rozdíl odstínu.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH chechkpixel,caption=DH -- hledání pixelů (metoda checkPixel)]
private boolean checkPixel(int position, int startPos, boolean checked, 
                            int startValue, int color) {
    debugMode(position, color);
    if(position == startPos) {
        debugModeColorPath(position);
        return true;
    }
    if(!checked) {
        debugMode(position, color);
        int stepValue = byteArray[position] & 0xFF;
        if (((startValue - maxDiff) < stepValue) && (stepValue < (startValue + maxDiff))) {
            // Naleží v rozmezí - shodný odstín
            debugModeColorPath(position);
            return true;
    }   }
    return false;
}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Práce s aplikací a realizace}
Aplikace disponuje třemi úrovněmi takzvaného debug režimu. Ten umožnuje vykreslování snímku při běhu algoritmu. Stiskem obrazovky se přepíná režim. 
\begin{itemize}
\item 1. režim: Zobrazení gridu -- bílé kruhy
\item 2. režim: Zobrazení vykreslování tras objektů, včetně těch nenalezených
\item 3. režim: Zobrazení pohybu -- směr hledání
\item Základní režim: Pouze objekty
\end{itemize}

Komunikace mezi hlavním vláknem UI a vláknem DH probíhá skrze jednu boolean hodnotu. V případě, kdy vlákno nedokončilo činnost, není zbytečně získávána nová bitmapa. V kódu lze najít komunikaci uvnitř metody SurfaceTextureListener() v pod-metodě onSurfaceTextureUpdated(), která slouží jako cyklus. Je tak ošetřeno nevyvolávání požadavku pro detekci hran za podmínky, kdy se nepořizují snímky z kamery. Protože vlákno DH běží cyklicky, předání požadavku probíhá skrze proměnnou imgReady a printImg. Předání vstupní bitmapy pak v proměnné imgToProcess a zpracovaná bitmapa v proměnné imgToPrint.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH predani,caption=DH -- vytvoření požadavku pro detekování hran]
public static boolean imgReady = false;
public static boolean printImg = false;
public static Bitmap imfToProcess;
public static Bitmap imgToPrint;

TextureView.SurfaceTextureListener textureListener = new TextureView.SurfaceTextureListener() {
    @Override
    public void onSurfaceTextureUpdated(SurfaceTexture surfaceTexture) {
        // Příprava cca 25ms
        // Komunikace s ImageProcessing vláknem
        boolean ready;
        locker.lock();
        ready = imgReady;
        locker.unlock();
        if(printImg) {
            privateImageView.setImageBitmap(imgToPrint);
            printImg = false;
        }
        if(!ready) {
            // Vykreslení výsledků
            privateImageView.setImageBitmap(imgToPrint);
            // Převzetí nové bitmapy ke zpracování
            imfToProcess = privateTextureView.getBitmap();
            imgReady = true;
}   }   }
    

\end{lstlisting}
\newpage
V případě, že byl vytvořen požadavek, vlákno DH převezme bitmapu a aplikuje rotaci obrázku. Poté je aplikován algoritmus pro detekci hran. Bitmapa je zaslána do proměnné imgToPrint a pravostní proměnné jsou resetovány.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:DH vlakno,caption=DH -- vlákno]
@Override
public void run() {
    while (runImfProcess) {
        try {
            boolean ready;
            locker.lock();
            ready=imgReady;
            locker.unlock();
    
            if(ready) {
                // Aplikace rotace matrix filtru 100ms
                this.bmpInput = Bitmap.createBitmap(imfToProcess, 0, 0,
                        this.bmpWidth, this.bmpHeight,
                        imgMatrix, true);
                this.customObjectDetection();
                
                locker.lock();
                // Poslání hodnot třídě s UI
                imgToPrint = this.bmpInput;
                printImg = true;
                imgReady = false;
                locker.unlock();
            }
            try {
                Thread.sleep(20);
            } catch (InterruptedException e) {
                e.printStackTrace();
            }
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }
}
\end{lstlisting}